进程之间的同步

进程的同步是指一组共行进程，各自以独立的、不可预知的速度向前推荐，在前进过程中彼此之间需要互相协调步伐， 才能正确地完成同一项任务。例如管道命令，就是需要两个进程合作的典型例子。

进程间的互斥

1、临界资源和临界区
进程之间的互斥是由于共享资源而引起的。为了描述这类情况，引入临界资源和临界区的概念。所谓临界资源，就是 一次仅允许一个进程使用的系统中的一些共享资源。这些资源既包括慢速的硬设备，也包括软件资源。
临界区就是并发进程访问临界资源的那段必须互斥执行的程序段。显然，一个变量可以有几个相关的临界区。

2、解决进程之间互斥的硬件实现方法

为了使进程互斥地进入临界区执行，可以采用如下解决方法。

关中断
使用测试和设置硬件指令

信号量和P,V操作

信号量：Semaphores。信号量表示系统共享资源的物理实体，它用一种数据结构描述：

    typedef struct{
    int value;
    struct process *list;
    }semaphore;

其中，value使一个整形变量，其值大小表示该类资源的可用数量。
对于信号量s的操作只允许执行P, V原语操作。
P操作用P(s)表示，描述为执行P操作时，将信号量s.value的值减1，若s.value >= 0，则执行 P操作的进程继续执行；若s.value<0 则执行P操作的进程状态变为阻塞状态，并排到与该信号量有关 的List所指队列中等待。
V操作用V(s)表示，描述为：执行V操作时，将信号量s.value的值加1，若s.value的值不大于0，则执行V操作的 进程从与该信号量有关的list所指队列中释放一个进程，使它由阻塞变为就绪状态。
从物理意义上理解，P操作相当于申请资源，V操作相当于释放资源。

1.利用信号量实现进程之间的互斥

为了正确地解决一组并发进程对临界资源的互斥共享，这里引入一个互斥 信号量，用mutex表示。对于互斥使用的资源，其信号量的初始值只能为1。任何欲进入临界区执行的进程， 必须先对互斥信号量mutex执行P操作，即将mutex值减1。若减1后mutex值为0，表示临界资源区空闲，执行P操作 的进程可以进入临界区执行；若mutex减1后的值为负，说明已有进程正在临界区执行，执行P操作的进程必须等待， 直到临界区空闲为止。正在临界区执行的进程，完成临界区操作后，通过执行V操作释放临界资源， 使等待使用临界资源的进程使用。这样，利用信号量方便地解决了临界区的互斥访问。

4.生产者和消费者问题

计算机中进程之间的同步问题可以一般化为生产者和消费者问题。运行中的进程当其释放一个资源时， 可把它看成是该资源的生产者。而当其申请使用一个资源时，又可看成是该资源的消费者。
用信号量解决这个问题，必须定义如下一些信号量:

互斥信号量mutex，以控制生产者和消费者互斥使用缓冲区。mutex初值为1
同步信号量empty，表示空缓冲区的可用数量，用于制约生产者进程送产品，初值为k
同步信号量full，指示装满产品的缓冲区个数，以制约消费者进程取产品，初值为0
设置两个送取产品的指针变量i,j，初值都为0
两个临时变量x,y，分别用来代表送和取的产品

现将生产者和消费者问题描述如下：

    mutex,empty,full:integer;
    mutex:=1;empty:=k;full:=0;
    array[0...n-1]:integer; // 缓冲区的定义
    i:=0,j:=0:integer; //缓冲区的送取产品的指针
    x,y,item; // 产品变量
    parbegin
    producer: begin // 用来发送，必须使用空缓冲
      produce a product to x;
      P(empty); // 申请空缓冲区 申请好采用array
      P(mutex); // 申请进入缓冲区
      array[i] = x; // 将产品加入缓冲区
      i:=(i+1) mod k; // 修改缓冲区的送产品指针
      V(full); // 释放一个产品
      V(mutex); // 退出缓冲区
    end;
    consumer: begin // 获取一定要从full信号量开始，因为要获取
      P(full);  // 申请一个产品
      P(mutex); // 申请缓冲区
      y=array[j]; // 从缓冲区获取产品
      j:=(j+1) mod k;
      V(empty); // 释放缓冲区，从full取出，那么就增加empty
      V(mutex); // 退出缓冲区
    end;
    parend;

应该注意，无论是生产者还是消费者，P操作的顺序是重要的。如果把生产者进程中的两个P操作的次序交换， 当缓冲区满时，生产者欲向缓冲区方产品时，由于申请使用缓冲区不成功，它将在P(mutex)上等待。

死锁

多个进程可能同时竞争系统中的有限资源。如果某一进程请求已被其它进程占用的资源而进入阻塞状态， 导致系统其它进程也因请求资源处于阻塞状态这种阻塞等待可能永无止境。这种情况就叫做死锁。

死锁的定义和死锁产生的必要条件

资源的特性

计算机系统中的资源分为两类：可抢占和不可抢占。对于可抢占资源，通过资源的重新分配，很容易解决 存在的死锁情况。不可抢占资源，又叫做临界资源，如慢速设备、共享变量和队列等。对于这类资源， 当资源从占用进程夺走时，可能引起进程计算失败。通常情况下，死锁涉及的是不可抢占的资源。

死锁的定义

一组进程是死锁的，是指这一组中的每个进程都正等待这一组中的其它进程所占有的资源时可能引起的一种错误现象。

死锁产生的必要条件

产生死锁的4个必要条件:

互斥条件，每个资源是不可共享的，它或者已经分配给一个进程，或者空闲
保持和等待条件，进程因请求资源而被阻塞等待时，对已经分配给它的资源保持不放
不剥夺条件，进程所获得的资源在未使用完之前，不能被其它进程强行剥夺，只能由获得资源的进程释放
循环等待条件，存在一个进程循环链，链中有两个或多个进程，每一个进程正在等待链中下一个成员保持的资源

死锁产生的原因

死锁产生的原因:

系统资源配置不足，因而引起进程竞争资源
系统的各并发进程请求资源的随机性，这包括所请求的资源类别和数量
各进程在系统中异步向前推进，造成进程推进顺序的非法性

解决死锁的方法

忽略不计(鸵鸟算法)出现死锁，重启系统
预防死锁，通过破坏死锁的4个必要条件来避免
避免死锁，在进程请求分配资源时，采用银行家算法防止系统进入不安全状态
检测和恢复死锁，通过设置一个死锁检测机构，进行死锁检测的。 一旦检测出系统存在死锁，通过逐一撤销进程等方法使系统恢复

银行家算法

银行家算法的陈述如下：
1)当一个进程提出一个资源请求时，假定分配给它，并调用检查系统状态安全行的算法。 如果系统是安全的，则对申请者的假分配变为实际的分配。否则推迟它的请求，让其阻塞等待。
2)检查系统状态安全性的算法。根据系统剩余的资源情况，银行家进行检查，看满足请求者的要求后， 是否仍使系统中的所有进程都能正常完成（即能找到一个进程完成序列）。若能，系统使安全的。否则系统是不安全的。
由银行家算法可推倒出：

对于系统中有n个并发进程共享使用m个同类资源时， 若每个进程需要的最大资源数量为x，仅当m,n和x满足如下的不等式时，才能保证系统处于安全状态:

n(x-1)+1<=m

已知m,n时，x得到如下解:

        1  (m<=n)

    x =

        1 + (m-1)/n (m>n)

存储管理

分区分配

固定式分区

固定式分区是适合多道程序运行的最简单的存储器管理，它把主存用户区预先划分成几个大小不等的分区， 当进程到达时，选择一个适合进程要求的最小空闲分区分给进程；没有适合的空闲分区时，让其等待。 为了充分利用存储器，将进程按照请求空间的大小在不同的分区排队等待。
这种方法管理简单，但有可能出现大分区队列空闲，而小分区队列拥挤的情况。

可变式分区

为了提高存储器的利用率，存储空间的划分推迟到装入进程时进行。当进程要求运行时，系统从空闲的存储空间 划分出大小正好等于进程大小的一个存储区分配给进程。这种技术叫做可变式分区或动态分区。 使用可变式分区技术时，分区的大小和个数在系统中不断变化。

可变式分区和固定式分区的比较

可变式分区欲固定式分区相比，当进程不断进出主存时，对于进程的数量、大小及其占用的存储位置，后者保持不变，前者会 不断改变。可变式分区能改进存储器的使用效率，却使存储的分配和释放工作复杂了。

虚拟存储器

虚拟存储器的概念

虚拟存储器是为了满足应用对存储器容量的巨大需求而为用户构造的一个非常大的地址空间 它允许进程的地址空间不必全部进入主存就可以执行，从而使用户在编程时无须担心存储器不足。 实现用户这一要求的方法时系统在设计指令地址时，其指令地址部分能覆盖的地址域远大于实际主存的容量。

页式存储器管理

页式管理的主要特征是把编址为0，1，2，3...n字节的主存分成大小相等的若干块，又叫页框。运行进程的地址 空间也划分成与主存块同样大小的页或虚页，并依次命名为第0页，第一页...第m/1页
为了实现分页，硬件把CPU产生的地址分解为页号和页内地址两部分。

页式动态地址变换

假定进程的地址空间共有7个页，每一页大小1024字节，假定页表在主存始址为500，若程序从第0页开始运行， 某时刻，程序计数器内容为4000。根据分块大小，可知，一个逻辑地址分解的页号
p = (逻辑地址/页的大小)取整 = 4000/1024 = 3
页面地址
w = (逻辑地址/页的大小)取余 ＝ (4000 - 1024x3) = 928。
故硬件将其划分为页号p=3，页内地址w=928。
假定页表项占用字节数为2 页号在页表中的入口地址=页表始址+页号x页表项占用的字节数=500 + 3x2 = 506
找到主存块号对应的地址，并且与页内地址拼接
15x1024+928 = 16288 地址

覆盖与交换技术

覆盖与交换技术是解决大进程与小主存矛盾的两种存储器管理技术。

覆盖

是指同一主存区可以被一个或多个作业（或进程）的不同程序段重复使用。通常一个进程由若干个功能上 相互独立的程序段组成，进程在依次运行时，也只用到其中的几段，利用这样的事实，就可以让哪些不会同时 执行的程序段公用同一个主存区。为此把可以公用同一个主存区的相互覆盖的程序段叫做覆盖段。
覆盖技术的主要特点时打破了必须将一个进程的全部信息装入主存后才能运行的限制，在一定程度上解决了小主存运行 大进程的矛盾，在逻辑上扩充了主存。但当同时运行程序的代码量大于主存时仍不能运行。

交换

交换技术被广泛地运用于早期的小型分时系统的存储器管理中。其目的，一方面解决主存容量不够大的矛盾； 另一方面使各分时用户能保证合理的相应时间。所谓交换就是系统根据需要把主存中暂时不运行的进程的某个或 某些部分或全部信息移到外存，而把外存中的某个（某些）进程移到相应的主存区，并使其投入运行。

页面淘汰算法

最佳置换(OPT)算法

一个理想的淘汰算法应该是：选择以后不再访问的页或经很长时间之后才可能访问的页进行淘汰。这样的算法是 不现实的，因为产生却页时，操作系统不知到每个页的下次访问时间。通常使用这种算法去衡量所采用算法的性能好坏

先进先出淘汰算法(FIFO)

当淘汰一页时，选择在主存驻留时间最长的那一页。操作系统维护一张当前页表。

0 | 1 | 2 | 3 | 0 | 1 | 4 | 0 | 1 | 2 | 3 | 4
0 | 1 | 2 | 3 | 0 | 1 | 4 | 4 | 4 | 2 | 3 | 3
| 0 | 1 | 2 | 3 | 0 | 1 | 1 | 1 | 4 | 2 | 2
| | 0 | 1 | 2 | 3 | 0 | 0 | 0 | 1 | 4 | 4
F | F | F | F | F | F | F | S | S | F | F | S

最近最少使用的页面淘汰算法(LRU)

淘汰那些在最近一段时间里最少使用的一页。它是根据程序执行时所具有的局部性原理考虑的。指在一段时间内，进程集中 在一组子程序或循环中执行，导致所有的存储器访问局限于进程地址空间的一个固定子集。
LRU算法选择上次访问时间距当前最远的页淘汰。
利用堆栈记录页的使用情况。每当一个页被引用时，该页总放在栈顶。

0 | 1 | 2 | 3 | 0 | 1 | 4 | 0 | 1 | 2 | 3 | 4
0 | 1 | 2 | 3 | 0 | 1 | 4 | 0 | 1 | 2 | 3 | 4
| 0 | 1 | 2 | 3 | 0 | 1 | 4 | 0 | 1 | 2 | 3
| | 0 | 1 | 2 | 3 | 0 | 1 | 4 | 0 | 1 | 2
| | | 0 | 1 | 2 | 3 | 3 | 3 | 4 | 0 | 1
F | F | F | F | F | S | F | S | S | F | F | F